\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[iso,german]{isodate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{schemabloc}

\tikzstyle{block} = [draw, fill=white, rectangle]
\tikzstyle{sum} = [draw, fill=white, circle]
\tikzstyle{input} = [coordinate]
\tikzstyle{output} = [coordinate]
\tikzstyle{pinstyle} = [pin edge={to-,thin,black}]

\title{Pendulo simple en espacio de estado}
\author{Navarro Presas Moisés Alejandro - 215861509}

\begin{document}
    \maketitle
    \newpage

    Ecuacion linealizada del modelo del pendulo.
    \begin{equation}
        T = ml^2\ddot\theta + mgl\theta
            \leftrightarrow
        \frac{-\pi}{4} \leq \theta \leq \frac{\pi}{4}
    \end{equation}

    Repesentación general es espacio de estado.
    \begin{equation}
        \dot x = Ax + Bu
    \end{equation}
    \begin{equation}
        y = Cx
    \end{equation}

    Convirtiendo la ecuación a su representacion es espacio de estados,
    utilizando la posicion y velocidad angular como variables de estado.
    \begin{equation}
        x =
            \begin{pmatrix}
                x_1\\
                x_2
            \end{pmatrix}
        =
            \begin{pmatrix}
                \theta\\
                \dot\theta
            \end{pmatrix}
    \end{equation}

    Derivamos el vector $x$.
    \begin{equation}
        \dot x =
            \begin{pmatrix}
                \dot x_1\\
                \dot x_2
            \end{pmatrix}
        =
            \begin{pmatrix}
                \dot\theta\\
                \ddot\theta
            \end{pmatrix}
    \end{equation}

    En donde observamos
    \begin{equation}
        \dot x_1 = x_2
    \end{equation}

    Y al despejar $\ddot \theta$ de la ecuación original
    \begin{equation}
        \ddot \theta = \frac{1}{ml^2}T - \frac{g}{l}\theta = \dot x_2
    \end{equation}

    Con esto podemos obtener su representación en diagrama de bloques

    \begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']

        \node [input, name=input] {};
        \node [block, right of=input] (b1) {$1/ml^2$};
        \draw [->] (input) -- node {$T$} (b1);
        \node [sum, right of=b1] (s1) {};
        \draw [->] (b1) -- node[pos=0.99] {$+$}
            node [near end] {} (s1);
        \node [block, right of=s1] (i1) {$\int$};
        \draw [->] (s1) -- node {$\dot x_2$} (i1);
        \node [block, right of=i1] (i2) {$\int$};
        \draw [->] (i1) -- node {$x_2$} (i2);
        \node [output, right of=i2] (output) {};
        \draw [->] (i2) -- node [name=o] {$x_1$}(output);
        \node [block, below of=i1] (b2) {$g/l$};
        \draw [->] (o) |- (b2);
        \draw [->] (b2) -| node[pos=0.99] {$-$}
            node [near end] {} (s1);
    \end{tikzpicture}


    Ahora lo pasamos a su representación matricial.
    \begin{equation}
        \dot x =
            \begin{pmatrix}
                \dot x_1\\
                \dot x_2
            \end{pmatrix}
        =
            % Amatrix
            \begin{pmatrix}
                0 & 1\\
                \frac{-g}{l} & 0
            \end{pmatrix}
            \begin{pmatrix}
                x_1\\
                x_2
            \end{pmatrix}
        +
            % Bmatrix
            \begin{pmatrix}
                0\\
                \frac{1}{ml^2}
            \end{pmatrix}
        T
    \end{equation}
    \begin{equation}
        y =
            \begin{pmatrix}
                1 & 0
            \end{pmatrix}
            \begin{pmatrix}
                x_1\\
                x_2
            \end{pmatrix}
    \end{equation}
    \newpage

    Ahora utilizaremos como condiciones iniciales
    $
    \begin{pmatrix}
        1\\
        0
    \end{pmatrix}
    $
    para el la posición y velocidad angular respectivamente.
    \begin{equation}
        x(t) = \mathscr{L}^{-1}[(sI-A)^{-1}]x_0 + \mathscr{L}^{-1}[(sI-A)^{-1}BU(S)]
    \end{equation}

    Como no se indican las entradas, suponemos que son 0 y por lo tanto la
    segunda parte de la ecuación se cancela.
    \begin{equation}
        x(t) = \mathscr{L}^{-1}[(sI-A)^{-1}]x_0
    \end{equation}
    \begin{equation}
        sI-A =
        \begin{pmatrix}
            s & 0\\
            0 & s
        \end{pmatrix}
        -
        \begin{pmatrix}
            0 & 1\\
            \frac{-g}{l} & 0
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            s & -1\\
            \frac{g}{l} & s
        \end{pmatrix}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \begin{vmatrix}
            sI - A
        \end{vmatrix}
        =
        \begin{vmatrix}
            \begin{pmatrix}
                s & -1\\
                \frac{g}{l} & s
            \end{pmatrix}
        \end{vmatrix}
        =
        s^2 + \frac{g}{l}
    \end{equation}
    Utilizando nuestro vector de condiciones iniciales podemos ver que la
    segunda columna de la matriz a la que se le aplicará transformada inversa de
    Laplace se volvera 0, por lo tanto los pondremos como 0 de una vez.
    \begin{equation}
        (sI-A)^{-1} =
        \frac{1}{s^2 + \frac{g}{l}}
        \begin{pmatrix}
            s & -1\\
            \frac{g}{l} & s
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            \frac{s}{s^2 + \frac{g}{l}} & 0\\
            \frac{\frac{g}{l}}{s^2 + \frac{g}{l}} & 0
        \end{pmatrix}
    \end{equation}

    Ahora realizamos laplace inversa a la ecuacion 14
    \begin{equation}
        \mathscr{L}^{-1}[(sI-A)^{-1}] =
        \begin{pmatrix}
            \cos{\sqrt{\frac{g}{l}}t} & 0\\
            \sqrt{\frac{g}{l}} \sin{\frac{g}{l}t} & 0
        \end{pmatrix}
    \end{equation}

    Y finalmente lo multiplicamos por nuestro vector de condiciones iniciales
    \begin{equation}
        x(t) =
        \begin{pmatrix}
            \cos{\sqrt{\frac{g}{l}}t} & 0\\
            \sqrt{\frac{g}{l}} \sin{\frac{g}{l}t} & 0
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
            1\\
            0
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            \cos{\sqrt{\frac{g}{l}}t}\\
            \sqrt{\frac{g}{l}} \sin{\frac{g}{l}t}
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            \cos{\sqrt{\frac{9.81}{110}}t}\\
            \sqrt{\frac{9.81}{110}} \sin{\frac{9.81}{110}t}
        \end{pmatrix}
    \end{equation}

    \newpage
    Ahora veremos si este modelo es estable, para lo que necesitaremos los
    eigen-valores.
    \begin{equation}
        \lambda(s) = |sI - A| = s^2 + \frac{g}{l}
    \end{equation}

    Sustituimos los valores de $g = 9.81$ y $l = 110$
    \begin{equation}
        \lambda(s) = s^2 + \frac{9.81}{110} = s^2 + \frac{981}{11000}
    \end{equation}

    Ahora encontramos las raices del polinomio $s^2 + \frac{981}{11000}$
    \begin{equation}
        s^2 = -\frac{981}{11000} \rightarrow s = \pm i\sqrt(\frac{981}{11000})
    \end{equation}

    Como se puede ver, $s$ no tiene parte real, y por lo contrario sus dos
    soluciones caen en el eje imaginario; entonces se dice que es un sistema
    marginalmente estable.


    \newpage
    \paragraph{}
    Por ultimo veremos si el sistema es controlable, para ello veremos si el
    rango de $C$ es pleno.
    \begin{equation}
        C =
            \begin{pmatrix}
                A^0B & A^1B & A^2B & \cdots & A^{n-1}B
            \end{pmatrix}
    \end{equation}

    Utilizando nuestras matrices.
    \begin{equation}
        C =
            \begin{pmatrix}
                \begin{pmatrix}
                    0\\
                    \frac{1}{ml^2}
                \end{pmatrix}
                &
                \begin{pmatrix}
                    0 & 1\\
                    \frac{-g}{l} & 0
                \end{pmatrix}
                \begin{pmatrix}
                    0\\
                    \frac{1}{ml^2}
                \end{pmatrix}
            \end{pmatrix}
        =
            \begin{pmatrix}
                \begin{pmatrix}
                    0\\
                    \frac{1}{ml^2}
                \end{pmatrix}
                &
                \begin{pmatrix}
                    \frac{1}{ml^2}\\
                    0
                \end{pmatrix}
            \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            0 & \frac{1}{ml^2}\\
            \frac{1}{ml^2} & 0
        \end{pmatrix}
    \end{equation}

    Para saber si es de rango pleno, obtenemos su determinante.
    \begin{equation}
        \begin{vmatrix}
            C
        \end{vmatrix}
        =
        \begin{vmatrix}
            \begin{pmatrix}
                0 & \frac{1}{ml^2}\\
                \frac{1}{ml^2} & 0
            \end{pmatrix}
        \end{vmatrix}
        = - \frac{1}{ml^2}^2 = -\frac{1}{10*110^2}^2 \neq 0
    \end{equation}

    Como el determinante es distinto de 0, la matriz es invertible y es de
    rango pleno; por lo tanto es un sistema controlable.
\end{document}
